% -*- coding: utf-8; mode: latex; mode: flyspell; ispell-local-dictionary: "castellano" -*-

\part{Exploraciones}

El objetivo de este capítulo es darle al lector técnicas y
metodologías para utilizar el \calam en el estudio y exploración de
áreas de las matemáticas y la computación.

Puntos importantes

\begin{itemize}
\item[\S] Plantear dominio de conocimiento, exploración y métodos.
\item[\S] Estudiar y explorar utilizando el \calam como herramienta
  principal.
\end{itemize}

\section{Lógica}

Presentar la construcción de una lógica proposicional, después mostrar
como es posible expandir este sistema a otro similar en donde se
consideren tres valores de verdad (dejando claro cómo es que se
pudiera expandor a $n$ valores de verdad.

\section{Aritmética}

Presentar la construcción de los números naturales, después mostrar la
metodología para construir términos lambda para operar con esta
representación de los naturales, en concreto se debe mostrar como
construir la operación de sucesor, predecesor, suma y resta; para
enlazar esto con la siguiente subsección se muestra una construcción
de la multiplicación y exponenciación, después se hace la observación
que el sucesor, la suma, la multiplicación y la exponenciación forman
parte de una secuencia de operaciones en donde si $f_n$ es una
operación de esta secuencia, entonces $\lap{\lap{f_n}{n}}{m}$ se
computa como la $m$-ésima repetición de la operación $f_{n-1}$ sobre
el argumento $n$, para finalizar, se construye un término lambda que a
partir de un numeral $n$ construye $f_n$.

\section{Estructuras}

Presentar la construcción de pares de términos lambda y las
operaciones básicas. Mostrar ejemplos de estructuras matemáticas que
se pueden representar con pares y una manera de elaborar algoritmos
para operar con estas estructuras. Describir la representación de
listas, árboles, matrices y gráficas. Generalizar el término lambda de
la sección de exploración de la aritmética para obtener una función
fold y algunas variantes. Para mostrar el poder algorítmico del \calam
se muestra la definición de operaciones para tratar con conjuntos
finitos de números enteros y un algoritmo de búsqueda en árboles.

\section{Algoritmos}

Mostrar algunos algoritmos que se pueden definir en el \calam
partiendo de que algunas primitivas han sido previamente definidas. Se
 abordan algoritmos de combinatoria, de ordenamiento, de cadenas y la
multiplicación matricial.

\section{Programación}

Se muestra un sistema escrito en Scheme para la exploración del \calam
por medio del ordenador, permite escribir términos lambda,
manipularlos manualmente y escribir algoritmos para operar sobre
ellos.

El código completo de este sistema se agregará en un apéndice.

\section{Contenido a reacomodar}

\subsection{Álgebra booleana}
Uno de los atributos del cálculo lambda es que nos permite codificar
información usando términos lambda y definir algoritmos utilizando
reducciones que manipulen estos términos. Un buen ejemplo de esto es la
representación de valores de verdad, de los cuales podemos derivar las
operaciones elementales del álgebra booleana.\\

Se establecen primero los cimientos de este sistema booleano primitivo
determinando la representación de los valores \emph{verdadero} y
\emph{falso}. Los algoritmos que se elaboran en esta subsección se basan en los
términos que se les asocia a estos dos valores.\\


Es posible formular predicados lógicos con la notación del cálculo lambda.
Se le asignan términos lambda a los valores de \emph{falso} y
\emph{verdadero}. El término lambda asociado a \emph{Verdadero} es $(\lambda x.(\lambda y.x))$
y el término asociado a \emph{Falso} es $(\lambda x.(\lambda y.y))$.\\

A partir de estos términos se pueden obtener nuevos términos lambda para los
operadores básicos del álgebra booleana, para el resto de la subsección se define 
$V := \lambda xy.x$ (verdadero) y $F := \lambda xy.y$ (falso), es decir, \emph{Verdadero} es 
una función de dos parámetros que al ser evaluada regresa el primer argumento
y \emph{Falso} es una función de dos parámetros que al ser evaluada regresa
el segundo argumento.\\

Explorando con esta representación podemos obtener términos-$\lambda$
obtenidos a partir de la aplicación de las combinaciones de estos dos
valores.\\

%\pagebreak
\fbox{\parbox{\textwidth}{\textbf{Lista 1.} Combinaciones de la aplicación
    de dos valores de verdad.
    \begin{itemize}
    \item $(Verdadero Verdadero)$
      \begin{itemize}
      \item $(VV) = ((\lambda xy.x)(\lambda xy.x))$
      \item $((\lambda xy.x)(\lambda xy.x)) \rhd_{1\beta} (\lambda yxw.x)$
      \item Función de tres parámetros que al ser evaluada regresa el segundo
        argumento.
      \end{itemize}
    \item $(Verdadero Falso)$
      \begin{itemize}
      \item $(VF) = ((\lambda xy.x)(\lambda xy.y))$
      \item $((\lambda xy.x)(\lambda xy.y)) \rhd_{1\beta} (\lambda yxw.w)$
      \item Función de tres parámetros que al ser evaluada regresa el tercer
        argumento.
      \end{itemize}
    \item $(Falso Verdadero)$
      \begin{itemize}
      \item $(FV) = ((\lambda xy.y)(\lambda xy.x))$
      \item $((\lambda xy.y)(\lambda xy.x)) \rhd_{1\beta} (\lambda y.y)$
      \item Función de un parámetro que al ser evaluada regresa el argumento.
      \end{itemize}
    \item $(Falso Falso)$
      \begin{itemize}
      \item $(FF) = ((\lambda xy.y)(\lambda xy.y))$
      \item $((\lambda xy.y)(\lambda xy.y)) \rhd_{1\beta} (\lambda y.y)$
      \item Función de un parámetro que al ser evaluada regresa el argumento
      \end{itemize}
    \end{itemize}}}

\bigskip
%\pagebreak
\fbox{\parbox{\textwidth}{\textbf{Lista 2.} Combinaciones de la aplicación
    de tres valores de verdad.
    \begin{itemize}
    \item $(Verdadero Verdadero Verdadero)$
      \begin{itemize}
      \item $((VV)V) = (\lambda yxw.x)(\lambda xy.x)$\\
        $\rhd_{1\beta} (\lambda xw.x) \equiv Verdadero$
      \end{itemize}
    \item $(Verdadero Verdadero Falso)$
      \begin{itemize}
      \item $((VV)F) = (\lambda yxw.x)(\lambda xy.y)$\\
        $\rhd_{1\beta} (\lambda xw.x) \equiv Verdadero$
      \end{itemize}
    \item $(Verdadero Falso Verdadero)$
      \begin{itemize}
      \item $((VF)V) = (\lambda yxw.w)(\lambda xy.x)$\\
        $\rhd_{1\beta} (\lambda xw.w) \equiv Falso$
      \end{itemize}
    \item $(Verdadero Falso Falso)$
      \begin{itemize}
      \item $((VF)F) = (\lambda yxw.w)(\lambda xy.y)$\\
        $\rhd_{1\beta} (\lambda xw.w) \equiv Falso$
      \end{itemize}
    \item $(Falso Verdadero Verdadero)$
      \begin{itemize}
      \item $((FV)V) = (\lambda y.y)(\lambda xy.x)$\\
        $\rhd_{1\beta} (\lambda xy.x) \equiv Verdadero$
      \end{itemize}
    \item $(Falso Verdadero Falso)$
      \begin{itemize}
      \item $((FV)V) = (\lambda y.y)(\lambda xy.y)$\\
        $\rhd_{1\beta} (\lambda xy.y) \equiv Falso$
      \end{itemize}
    \item $(Falso Falso Verdadero)$
      \begin{itemize}
      \item $((FF)V) = (\lambda y.y)(\lambda xy.x)$\\
        $\rhd_{1\beta} (\lambda xy.x) \equiv Verdadero$
      \end{itemize}
    \item $(Falso Falso Falso)$
      \begin{itemize}
      \item $((FF)F) = (\lambda y.y)(\lambda xy.y)$\\
        $\rhd_{1\beta} (\lambda xy.y) \equiv Falso$
      \end{itemize}
    \end{itemize}}}
%\pagebreak

Un vistazo superficial a estas dos tablas me dice que nos será de mas ayuda
la segunda, ya que a partir de valores de verdad se obtienen otros valores
de verdad. Si suponemos que hay dos predicados $P$ y $Q$ los cuales pueden
tomar los valores $Verdadero$ o $Falso$, podemos ver estas combinaciones como

\begin{itemize}
\item $((PP)P)$ ó $((QQ)Q)$
\item $((PP)Q)$ ó $((QQ)P)$
\item $((PQ)P)$ ó $((QP)Q)$
\item $((PQ)Q)$ ó $((QP)P)$
\end{itemize}
Tendiendo en cuenta que el conjunto de valores que puede tomar $P$ es
el mismo que puede tomar $Q$, solo consideramos una de las columnas. Se
prosigue construyendo una tabla de verdad de estas cuatro posibilidades:

\bigskip

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tabular} {| c | c | c | c | c | c |}
		\hline
        $P$ & $Q$ & $((PP)P)$ & $((PP)Q)$ & $((PQ)P)$ & $((PQ)Q)$ \\ \hline
        F & F & F & F & F & F \\ \hline
        F & V & F & V & F & V \\ \hline
        V & F & V & V & F & F \\ \hline
        V & V & V & V & V & V \\ \hline
    \end{tabular}
\end{figure}

\bigskip

Por los valores de las tablas de verdad, encontramos que:
$$Conjuncion := (\lambda p.(\lambda q.((pq)p)))$$
$$Disyuncion := (\lambda p.(\lambda q.((pp)q)))$$

Con este procedimiento logramos obtener las operaciones booleanas básicas
de conjunción (asociado a la compuerta lógica $AND$) y disyunción (asociado a
la compuerta lógica $OR$). Para poder completar la incrustación del álgebra
booleana en el cálculo lambda necesitamos poder representar la operación de
\emph{negación}, la cual derivaremos con otra metodología.\\

El término lambda que representa la negación debe de ser una abstracción
que tenga como parámetro un predicado $p$ y que regrese un término de dos
parámetros que regrese el primero si $p$ es falso y el segundo si $p$ es
verdadero. La forma de éste término es $(\lambda p.(\lambda xy.?))$ donde
$?$ es un término por definir. Para encontrar este término incógnita hacemos
la observación que si $p$ es \emph{verdadero} el primer argumento que le
apliquemos será el resultado, mientras que si $p$ es \emph{falso}, el segundo
argumento que le apliquemos será el resultado. Por lo tanto

$$((\lambda p.(\lambda xy.pyx)) V) \rhd_{1\beta} (\lambda xy.y)$$
$$((\lambda p.(\lambda xy.pyx)) F) \rhd_{1\beta} (\lambda xy.x)$$

Bajo este mismo procedimiento podemos encontrar otras operaciones útiles
relacionadas con estructuras de control como condicionales. Para tener un
término lambda de la condicional "Si $P$ entonces $M$, de lo contrario $N$",
donde $P \in \{ (\lambda xy.x),(\lambda xy.y) \}$ y $M,N \in \Lambda$, se
construye como $(\lambda p.(\lambda mn.?))$, donde $?$ debe de resultar en
$m$ si $p$ es verdadero y en $n$ si $p$ es falso. Por lo tanto

$$Condicional := (\lambda p.(\lambda mn.pmn))$$

Este término debe ser aplicado como $(((Condicional Predicado)Termino_1)
Termino_2)$ para ser $\beta$-reducido de manera correcta.\\

Como exploraciones queda pendiente expandir el trabajo de lógica proposicional que se ha desarrollado a la admisión de mas de dos valores de verdad, buscando ser consistente con la metodología de derivación de términos utilizada. También queda pendiente elaborar sobre la lógica de predicados, se pudiera evitar manejar explícitamente los cuantificadores si los términos operan entre sí como clausulas de Horn al momento de $\beta$-reducir.

\subsection{Aritmética}
Así como se pueden representar los valores de verdad de falso y verdadero
en el cálculo lambda, también podemos encontrar representaciones para los
números naturales. En esta subsección se aborda una representación llamada
numerales de Church, también se presentan términos lambda para operar números
naturales con esta representación.\\

Para cada $n\in \mathbb{N}$, el numeral de Church de $n$ es un término lambda
denotado como $\bar{n}$ definido como:

$$\bar{n} \equiv (\lambda x.(\lambda y.C_n))$$

Donde $C_n$ se define de manera recursiva de la siguiente manera:
\begin{align*}
	C_0 \equiv x^0y &\equiv y\\
        C_n \equiv x^ny &\equiv (x C_{n-1})
\end{align*}

En la siguiente tabla se puede apreciar mejor la estructura de los
numerales de Church:

\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{tabular} {| c | c | c |}
    \hline
    $n$ & $\bar{n}$                            & $\bar{n}$ \\ \hline
    0   & $(\lambda x.(\lambda y.y))$          & $\lambda xy.y$ \\
    1   & $(\lambda x.(\lambda y.(xy)))$       & $\lambda xy.xy$ \\
    2   & $(\lambda x.(\lambda y.(x(xy))))$    & $\lambda xy.x(xy)$ \\
    3   & $(\lambda x.(\lambda y.(x(x(xy)))))$ & $\lambda xy.x(x(xy))$ \\
    $\dots$ & $\dots$ & $\dots$ \\ \hline
  \end{tabular}
\end{figure}

Como se observa en la tabla, un numeral de Chuch es una función descurrificada de dos argumentos la cual
al ser evaluada es reducida a la $n$-ésima composición del primer argumento evaluada en el segundo argumento.\\

Una manera de entender esta representación es pensar en los números naturales como un conteo de uno en uno; el
0 es no contar; el 1 es contar uno mas que el 0; el 2  es uno mas que el 1, así que el 2 es uno mas que el uno mas que el
 0; el 3 es uno mas que el 2, así que el 3 es uno mas que el uno mas que el uno mas que el 0 y así sucesivamente.
La idea de ``el uno mas'' es la del sucesor, si consideramos a $x$ como una función sucesor y a $y$ como el 0,
podemos expresar $x(x(x(y)))$ como $sucesor(sucesor(sucesor(0)))$, así que:
\begin{align*}
  3 &= sucesor(sucesor(sucesor(0)))\\
  &= sucesor(sucesor(1))\\
  &= sucesor(2)\\
  &= 3
\end{align*}

Es interesante pensar en diferentes maneras de expresar las operaciones mas elementales de la aritmétima como
términos lambda que operen sobre esta representación. A continuación se presenta una exploración de los términos
lambda correspondientes a algunas operaciones elementales de la aritmética: suma, multiplicación, exponenciación y
resta. La suma es una repetición de la operación sucesor, la multiplicación una repetición de suma, la
exponenciación una repetición de multiplicaciones y la resta una repetición de la operación predecesor.
Esto nos lleva a identificar las operaciones de sucesor y predecesor como los algoritmos base para el resto de
las operaciones primitivas.\\

El término $sucesor$ debe ser uno tal que al ser aplicado a un numeral $\overline{n}$ se pueda $\beta$-reducir
al numeral $\overline{n+1}$. Considerando la definición de $\bar{n}=(\lambda xy.x^ny)$, lo que buscamos es una
manera de agregarle una $x$ a la composición en el cuerpo de $\bar{n}$ para obtener $\lambda xy.x^{n+1}y$.
Se construye este término considerando primero que será aplicado a un numeral:
$$sucesor \sim (\lambda n.?)$$
Además el resultado de $\beta$-reducir esta aplicación deberá ser una función de dos argumentos (como lo son todos
los numerales de Church):
$$sucesor \sim (\lambda n.(\lambda xy.?))$$
Tomando en cuenta que $((n x)y) = x^ny$ y que $(x(x^ny)) = x^{n+1}y$:
$$sucesor \equiv (\lambda n.(\lambda xy.x((n x)y)))$$

A continuación de $\beta$-reduce la aplicación de $sucesor$ al numeral $4 \equiv (\lambda xy.x(x(x(x\ y))))$:
\begin{align*}
  &(sucesor\ \bar{4})\\
  \equiv\quad &((\lambda n.(\lambda xy.x((n x)y)))\ (\lambda xy.x(x(x(x\ y)))))\\
  =_{\alpha}\quad &((\lambda n.(\lambda xy.x((n x)y)))\ (\lambda fz.f(f(f(f\ z)))))\\
  \to_{\beta}\quad &(\lambda xy.x(((\lambda fz.f(f(f(f\ z))))\ x)\ y))\\
  \to_{\beta}\quad &(\lambda xy.x((\lambda z.x(x(x(x\ z))))\ y))\\
  \to_{\beta}\quad &(\lambda xy.x(x(x(x(x\ y))))\\
  \equiv\quad &\bar{5}\\
\end{align*}

La otra operación elemental en la aritmética es el \emph{predecesor}, el término que represente esta operación
debe ser uno que cumpla con la siguiente definición:
\begin{align*}
  (predecesor\ \overline{n}) &\to_\beta \overline{n-1} &\text{si n $>$ 0}\\
  (predecesor\ \overline{0}) &\to_\beta \overline{0} &\text{en otro caso}
\end{align*}

El término lambda del predecesor con la representación de numerales de Church es mucho mas compleja
que la del sucesor. Se pudiera pensar que la misma idea utilizada en la derivación del sucesor aplicaría para
la derivación del predecesor: si tenemos $n$ aplicaciones de $x$ a $y$, al aplicar el término que buscamos a un
numeral de Church se debe $\beta$-reducir a otro numeral con una aplicación de $x$ menos, se utiliza $y$ para
añadir una $x$ mas en el cuerpo del numeral. Sin embargo, la estructura de los numerales no nos permite quitar 
una $x$ usando $y$ facilmente ya que el numeral puede ser aplicado a dos
términos, el que representa las $x$ y el que representa la $y$; la variable que determina el valor del
numeral es $x$ y la sustitución de $x$ por otro término en esta representación se hace con \emph{cada} aparición
de $x$ en el cuerpo del numeral, por otro lado al sustituír la $y$ por otro término solo podemos hacer mas
complejo el término o sustituírla por otra variable.\\

Para derivar el término del predecesor vamos a presentar un término con una estructura similar a los numerales
de Church:
$$(\lambda xyz.z(x(x(x(\dots (x\ y) \dots)))))$$
La diferencia entre este término y un numeral de Church es que podemos modificar su estructura por enfrente, por
atrás y en las composiciones intermedias. Si este término $(\lambda xyz.zx^ny)$ representara a $n+1$ (por la $z$
aplicada a las $n$ composiciones de $x$ con $y$), pudieramos obtener el cuerpo de $\overline{n}$ de la siguiente
manera:
\begin{align*}
  &((((\lambda xyz.zx^ny)\ x)\ y)\ (\lambda a.a))\\
  \to_\beta\  &(((\lambda yz.zx^ny)\ y)\ (\lambda a.a))\\
  \to_\beta\  &((\lambda z.zx^ny)\ (\lambda a.a))\\
  \to_\beta\  &((\lambda a.a)\ x^ny)\\
  \to_\beta\  &(x^ny)
\end{align*}
Es decir, mantenemos las $x$ y la $y$ y le aplicamos a $x^ny$ el termino lambda que representa a la función
identidad. Esta manera conveniente de representar a los numerales resulta ser incompleta, ya que no se podrá
obtener $x^{n-1}y$ a partir del resultado (ya que la $z$ no aparece en el término resultante). Sin embargo,
si logramos tener un término que nos genere este término modificado pudieramos realizar esta transformación
dentro de la función predecesor sería mas fácil encontrar $\overline{n-1}$.\\

La estructura del sucesor sería:

$$(\lambda n.(\lambda xy.(?\ (\lambda a.a))))$$

Donde $?$ debe de ser tal que al $\beta$-reducirse resulte en un término con la forma $(\lambda z.zx^{n-1}y)$.
Es conveniente desmenuzar el problema de encontrar este término desconocido: primero sabemos que el numeral de
Church $\overline{n}$ puede ser aplicado a dos términos y el primer término al que sea aplicado se sustituirá
en todas las apariciones de $x$, como queremos que la $\beta$-reducción nos genere una función cuyo argumento
sea la primer variable en la composición del numeral, tenemos que encontrar una manera de propagar un término de
la forma $(\lambda w.wx^{m}y)$ de tal manera que al aplicarle otro término nos resulte $(\lambda w.wx^{m+1}y)$.
De esta manera al aplicar este otro término una y otra vez, resulte $(\lambda w.wx^{n-1}y)$ con el cual podemos
obtener el cuerpo del predecesor sustituyendo $w$ por $(\lambda a.a)$.\\

Este otro término que buscamos será el que sustituirá a la $x$ en $\overline{n}$, para que:
$$(?\ (\lambda w.wx^{m}y))\ \to_\beta\ (\lambda w.wx^{m+1}y)$$

Lo que sucede en cada aplicación de este estilo es que se compone una $x$ en cada aplicación y se deja explícita
una $w$ que podrá ser sustituída como valor. El término que nos permite hacer esto tiene la siguiente forma:

$$(\lambda g.(\lambda w.(w\ (g\ x))))$$

Al ser aplicado a un término $(\lambda w.wx^{m}y)$ la variable $g$ será sustituída por este término y el resultado
será  $(\lambda w.(w\ (\ (\lambda r.rx^{m}y)\ x)))$ (nótese el cambio de nombre de la variable ligada $w$
en el argumento), lo cual se reduce a $(\lambda w.wx^{m+1}y)$ el cual mantiene su estructura original.

El percance con esta aproximación a la solución es que el primer valor al que se le aplica el término 
$(\lambda g.(\lambda w.(w\ (g\ x))))$ debe de ser $(\lambda w.wy)$.

Para visualizar una manera de resolver el problema, es conveniente expresar cómo se verían las aplicaciones de
$(\lambda g.(\lambda w.(w\ (g\ x))))$ para un numeral de Church en particular. Si consideramos la aplicación de
$(\overline{4}\ (\lambda g.(\lambda w.(w\ (g\ x))))$:
\begin{align*}
  &(\ \overline{4}\ (\lambda g.(\lambda w.(w\ (g\ x))))\ )\\
  \equiv\ &(\ (\lambda xy.x^4y)\ (\lambda g.(\lambda w.(w\ (g\ x))))\ )\\
  \equiv\ &(\ (\lambda xy.x(x(x(x\ y))))\ (\lambda g.(\lambda w.(w\ (g\ x))))\ )\\
  \to_\beta\ &(\lambda y.(\lambda g.(\lambda w.(w\ (g\ x))))((\lambda g.(\lambda w.(w\ (g\ x))))((\lambda g.(\lambda w.(w\ (g\ x))))((\lambda g.(\lambda w.(w\ (g\ x))))\ y))))
\end{align*}

Esto nos lleva al segundo paso para encontrar la función predecesor, en el desarrollo anterior notamos que la
primer aplicación de $(\lambda g.(\lambda w.(w\ (g\ x))))$ es en la variable $y$ la cual está ligada por la
$\lambda$ del término. Sabemos que para obtener $(\lambda w.wx^3y)$ debemos $\beta$-reducir el término:
$$((\lambda g.(\lambda w.(w\ (g\ x))))\ ((\lambda g.(\lambda w.(w\ (g\ x))))\ ((\lambda g.(\lambda w.(w\ (g\ x))))\ (\lambda w.wy))))$$.
Con esto podemos encontrar el valor que tiene que tomar $y$ en el numeral ya que:
$$((\lambda g.(\lambda w.(w\ (g\ x))))\ y)\ \to_\beta (\lambda w.wy)$$
El término que buscamos es el que debe sustituír a la variable $y$ en la reducción:
\begin{align*}
  &((\lambda g.(\lambda w.(w\ (g\ x))))\ ?)\\
  \to_\beta\ &(\lambda w.(w\ (?\ x)))
\end{align*}

El término $?$ debe ser una función que al ser aplicada a $x$ se reduzca a $y$. El término $(\lambda u.y)$ cumple
con esta propiedad y será el que utilizaremos.\\

Considerando los términos determinados en el procedimiento anterior, podemos decir cómo será la función predecesor.
Primero se aplica $(\lambda g.(\lambda w.(w\ (g\ x))))$ a $\overline{n}$, este término resultante se aplica a
$(\lambda u.y)$, $\beta$-reducir esta aplicación nos resulta $(\lambda w.wx^{n-1}y)$ la cual puede ser aplicada a
la función identidad $(\lambda a.a)$ para obtener $x^{n-1}y$. Lo cual nos lleva al término completo de predecesor:
$$(\lambda n.(\lambda xy.(((n\ (\lambda g.(\lambda w.(w\ (g\ x)))))\ (\lambda u.y))\ (\lambda a.a))))$$

Teniendo los términos lambda de sucesor y predecesor se puede abordar la derivación de operaciones mas complejas como la de adición, multiplicación, exponenciación y sustracción de numerales de Church siguiendo el mismo enfoque. En este trabajo no se abordan otras operaciones como la división debido al aumento de complejidad por no ser una operación interna, es decir, la división de dos naturales puede ser un racional y no se definió una representación de términos lambda para el conjunto de los racionales.\\

Un término lambda para la adición de dos numerales $\overline{m}$ y $\overline{n}$ es $(\lambda mn.(\lambda xy.((n\ sucesor)\ m)))$
y se obtuvo a partir de la observación:
$$m+n = m+\underbrace{1+1+\dots +1}_\text{$n$ unos}$$
Utilizando la estructura de $\overline{n}$ podemos aplicar $((\overline{n}\ sucesor)\ \overline{m})$ para obtener
la $n$-ésima composición de la función sucesor aplicada al numeral $\overline{m}$:
\begin{align*}
  &((\overline{n}\ sucesor)\ \overline{m})\\
  \equiv\ &((\ (\lambda xy.x^ny)\ sucesor)\ (\lambda xy.x^my))\\
  \to_\beta\ &(\ (\lambda y.sucesor^n\ y)\ (\lambda xy.x^my))\\
  \to_\beta\ &(\ sucesor^n\ (\lambda xy.x^my))\\
  \equiv\ &(\underbrace{sucesor\ (sucesor\ (\dots\ (sucesor}_\text{$n$ aplicaciones de $sucesor$}\ (\lambda xy.x^my))\ \dots)))\\
  \to_\beta\ &(\lambda xy.x^{m+n}y)\\
  \equiv\ &\overline{m+n}
\end{align*}

Un término lambda para la multiplicación de dos numerales de Church es $(\lambda mn.(\lambda xy.((n\ (m\ x))\ y)))$ el cual aborda la idea de componer $(m\ x)$ consigo mismo $n$ veces (lo cual equivaldría a sumar $n$ veces $m$).\\

En el caso de la adición y la multiplicación el orden en el que aplicamos el término a los numerales no es de importancia ya que son operaciones conmutativas ($m+n=n+m$ y $m\times n=n\times m$). Sin embargo en la sustracción y la exponenciación no se tiene esta propiedad, por lo que es importante el orden en el que se aplican los numerales a los términos, para ello consideraremos el orden como $m-n$ y $m^n$.\\

Basándonos en el término de la adición podemos obtener un término de la sustracción el cual es $(\lambda mn.(\lambda xy.((n\ predecesor)\ m)))$. Ya que en la adición se dejó explícito el acto de aumentar $m$ veces en $1$ a $n$, cambiamos el término de $sucesor$ por el de $predecesor$ y ahora se decrementa $m$ veces en $1$ a $n$.\\

Un término lambda para la exponenciación es $(\lambda mn.(n\ m))$, es curioso tener una representación tan sencilla para una operación tan compleja como esta. A diferencia de los anteriores términos al aplicarle a ésta exponenciación dos numerales, el numeral resultante tendrá las variables compuestas las variables que no se componen en las entradas, es decir, si $\overline{m}=(\lambda fg.f^mg)$ y $\overline{n}=(\lambda xy.x^ny)$, el resultado será $\overline{m^n}=(\lambda gy.g^{m^n}y)$.\\

Para corroborar que estas representaciones calculan de manera correcta la operación correspondiente para los numerales de Church se pueden realizar varias pruebas con diferentes numerales de entrada. En este trabajo no se desarrollarán ejemplos para estos términos (\emph{¡Ojo! Es posible que después de múltiples revisiones a esta subsección, las palabras no puedan aclararle las dudas al lector tanto como un ejemplo}).\\

Los mecanismos que hemos utilizado para derivar las operaciones se basan en construír términos que vayan transformando entradas con una estructura determinada de tal manera que nos acerquemos poco a poco al cálculo de la operación deseada; esta labor llega a ser bastante tediosa y carece de interés algorítmico. A continuación se presenta una manera mas interesante y elegante de abordar el problema de representar operaciones aritméticas.

Se introduce el término lambda que me permite generar hiperoperaciones aritméticas:
$$(\lambda fu.(\lambda mn.((n\ (\lambda w.((f\ m)\ w)))\ u)))$$

Abstracción de la noción de repetición sobre la estructura de un numeral, considerar propiedades de conmutatividad y asociatividad en operaciones. Abordar el problema del cómputo de operaciones inversas. Determinar un término que nos genere elementos de la secuencia de hiperoperaciones.




\subsection{Estructuras complejas}
Presentar la representación de pares ordenados para la construcción de estructuras mas complejas.
$$Primero(CrearPar(x,y)) \equiv x$$
$$Segundo(CrearPar(x,y)) \equiv y$$

Esta subsección es apropiada para comenzar a relacionar la teoría de autómatas, lenguajes regulares y libres de contexto con sistemas medianamente complejos que se pueden incrustar en el cálculo lambda sin modificar el sistema. Un problema pudiece ser el no determinismo, pero pudiera solventar esto con el desarrollo de operaciones funcionales sobre listas (map, filter, fold, etc)\\

\emph{¡Ojo! Es importante no perder piso en el trabajo, aunque sea interesante ver la flexibilidad y utilidad del cálculo lambda con ejemplos, es fácil recurrir a construcciones desarrolladas en el campo de la programación (el cual no es el tema central de este trabajo)}.